# 130Mixture

混合物を扱うために、どんな拡張が必要になるか考えてみましょう。
とりあえず、分子はこれまでと同じく、単原子分子を想定します。

まず、2種類以上の分子種を扱うわけですから、分子の座標や速度の情報も、分子種ごとに保持する必要があります。

一つの方法としては、`properties`モジュールに含まれる、座標や速度の配列を長くして、
全分子をおさめてしまうという手が考えられます。
しかし、これだと、どこまでがどの分子の情報かわかりにくいし、
おそらく分子種が増えてくるにつれて、非常に読みづらいプログラムになると思われます。

では、`properties`モジュールを複製して、もうひとつ`properties2`モジュールを作ったらどうでしょうか。
確かに、2種類の分子を、2種類のモジュールで管理すれば、先の場合のようなややこしさは回避できます。
しかし、3種類、4種類と分子種が増えてくるにつれて、モジュールを増やしていくと、ほぼ同じ内容の
モジュールがいくつもでき、メンテナンス上の問題がだんだん無視できなくなります。[^1]

では、一つの`properties`モジュールの中で、座標や配列の次元を1つ増やして、分子種を使いわけるという方法ではどうでしょう。これは一見うまくいきそうですが、例えば100万分子の成分Aの中に、1分子の成分Bが溶けているような状況を考えた場合、成分Bの配列はほとんど無駄になります。これも、スマートな解決法とは言えません。

もう一つの方法として、`properties`内のモジュール変数を、全部構造体にまとめてしまい、その構造体を、分子種ごとにいくつも動的に作成する、という方法があります。この方法なら、構造体ごとにメモリ使用量を調節できますし、分子種がいくつ増えてもその都度モジュールを増やす必要はありません。以下では、この方針で、プログラムを書換えていくことにします。[^2]


さて、`properties`モジュールには、分子の座標や速度、個数、質量、Lennard-Jones相互作用パラメータなどの情報が含まれています。このうち、Lennard-Jones相互作用パラメータは本当に分子の属性と呼べるでしょうか。というのも、2種類以上の分子が混在する場合、相互作用パラメータは、分子種の個数分だけでなく、異種分子の組みあわせすべてについて、個別に適切に設定する必要があります。通常は、異種Lennard-Jones分子間の相互作用はLorentz-Berthelot則を適用し、
```math
\begin{equation}
    \begin{split}
        \sigma_{12} = (\sigma_1+\sigma_2)/2,\\
        \epsilon_{12} = \sqrt{\epsilon_1 + \epsilon_2}
    \end{split}
\end{equation}
 ```
で計算しますが、それをプログラムの中にハードコードしてしまうのはあまりスマートとは言えません。分子間相互作用のパラメータは、分子の属性とするよりも、力計算モジュールの属性とするほうが自然でしょう。そこで、まず最初のステップとして、Lennard-Jones相互作用パラメータを、`force_module`に移動し、モジュールの名前も`interaction_module`に変更します。(次のセクションでさらに大改造します)

---

[^1]: モジュールの配列みたいなものが作れればいいんですけど，先にも書いたようにモジュールはオブジェクトとは違うので，1つ作って複製する，というわけにいきません．
[^2]: 結局、中途半端にmoduleを導入してobject指向をとりこまなかったためにこんな面倒が生じます。歴史はさておき、最新のFortranで書くべきですね。